\label{sec:mute-crdts}

MUTE propose plusieurs alternatives pour représenter le document texte.
MUTE permet de soit utiliser une implémentation de LogootSplit\footnote{Les deux implémentations proviennent de la librairie \texttt{mute-structs} : \url{https://github.com/coast-team/mute-structs}} \cf{sec:logootsplit}, soit de RenamableLogootSplit\footnotemark[\value{footnote}] \cf{chap:renamablelogootsplit} ou soit de Dotted LogootSplit \footnote{Implémentation fournie par la librairie suivante : \url{https://github.com/coast-team/dotted-logootsplit}} \cite{2021-these-vic}.
Ce choix est effectué via une valeur de configuration de l'application choisie au moment de son déploiement.\\

Le modèle de données utilisé interagit avec l'éditeur de texte par l'intermédiaire d'opérations texte, \ie de messages au format $\langle \trm{ins}, \trm{index},\trm{elts} \rangle$ ou $\langle \trm{rmv}, \trm{index}, \trm{length} \rangle$.
Lorsque l'utilisateur effectue des modifications locales, celles-ci sont détectées par l'éditeur et mises sous la forme d'opérations texte.
Elles sont transmises au modèle de données, qui les intègre alors à la structure de données répliquées.
Le \ac{CRDT} retourne en résultat l'opération distante à propager aux autres noeuds.

De manière complémentaire, lorsqu'une opération distante est livrée au modèle de données, elle est intégrée par le \ac{CRDT} pour actualiser son état.
Le \ac{CRDT} génère les opérations texte correspondantes et les transmet à l'éditeur de texte pour mettre à jour la vue.\\

En plus du texte, MUTE maintient un ensemble de métadonnées par document.
Par exemple, les utilisateurs peuvent donner un titre au document.
Pour représenter cette donnée additionnelle, nous associons un Last-Writer-Wins Register \ac{CRDT} synchronisé par états \cite{shapiro_2011_crdt} au document.
De façon similaire, nous utilisons un First-Writer-Wins Register \ac{CRDT} synchronisé par états pour représenter la date de création du document.


