Comme indiqué dans l'introduction \cf{sec:intro-contexte}, le but de ce projet est de proposer un éditeur de texte collaboratif \acf{LFS}, \ie un éditeur de texte collaboratif qui satisfait les propriétés suivantes :
\begin{enumerate}
    \item Toujours disponible, \ie qui permet à tout moment à un-e utilisateur-rice de consulter, créer ou éditer un document, même par exemple en l'absence de connexion internet.
    \item Collaboratif, \ie qui permet à un-e utilisateur-rice de partager un document avec d'autres utilisateur-rices pour éditer à plusieurs le document, de manière synchrone et asynchrone.
        Nous considérons la capacité d'un-e utilisateur-rice à partager le document avec ses propres autres appareils comme un cas particulier de collaboration.
    \item Performant, \ie qui garantit que le délai entre la génération d'une modification par un pair et l'intégration de cette dernière par un autre pair connecté soit assimilable à du temps réel et que ce délai ne soit pas impacté par le nombre de pairs dans la collaboration.
    \item Pérenne, \ie qui garantit à ses utilisateur-rices qu'iels pourront continuer à utiliser l'application sur une longue période.
        Notamment, nous considérons la capacité des utilisateur-rices à configurer et déployer aisément leur propre instance du système comme un gage de pérennité du système.
    \item Garantissant la confidentialité des données, \ie qui permet à un-e utilisateur-rice de contrôler avec quelles personnes une version d'un document est partagée.
        Aussi, le système doit garantir qu'un adversaire ne doit pas être en mesure d'espionner les utilisateur-rices, \eg en usurpant l'identité d'un-e utilisateur-rice ou en interceptant les messages diffusés sur le réseau.
    \item Garantissant la souveraineté des données, \ie qui permet à un-e utilisateur-rice de maîtriser l'usage de ses données, \eg pouvoir les consulter, modifier, partager ou encore exporter vers d'autres formats ou applications.
\end{enumerate}

Ainsi, ces différentes propriétés nous conduisent à concevoir un éditeur de texte collaboratif \ac{P2P} temps réel chiffré de bout en bout et qui est dépourvu d'autorités centrales.
