Nous avons effectué nos simulations avec les paramètres expérimentaux suivants : nous avons déployé 10 agents à l'aide de conteneurs Docker sur une même machine.
Chaque conteneur correspond à un processus Node.js mono-threadé et permet de simuler un pair.
Les agents sont connectés entre eux par le biais d'un réseau P2P maillé entièrement connecté.
Enfin, ils partagent et éditent le document de manière collaborative en utilisant soit LogootSplit soit RenamableLogootSplit en fonction des paramètres de la session.

Toutes les 200 $\pm$ 50ms, chaque agent génère localement une opération $\trm{insert}$ ou $\trm{remove}$ et la diffuse immédiatement aux autres noeuds.
Au cours de la première phase, la probabilité d'émettre une opération $\trm{insert}$ (resp. $\trm{remove}$) est de 80\% (resp. 20\%).
Une fois que leur copie locale du document atteint 60k caractères (environ 15 pages), les agents basculent dans la seconde phase et redéfinissent chaque probabilité à 50\%.
De plus, tout au long de la collaboration, les agents ont une probabilité de 5\% de déplacer leur curseur à une position aléatoire dans le document après chaque opération locale.

Chaque agent doit générer 15k opérations $\trm{insert}$ ou $\trm{remove}$, et s'arrête donc une fois qu'il a intégré les 150k opérations.
Pour chaque agent, nous enregistrons un instantané de son état toutes les 10k opérations intégrées.
Nous enregistrons aussi son journal des opérations à l'issue de la simulation.

De plus, dans le cas de RenamableLogootSplit, 1 à 4 agents sont désignés de façon arbitraire comme des \emph{renaming bots} en fonction de la session.
Le rôle des \emph{renaming bots} est générer des opérations $\trm{rename}$ toutes les 7.5k ou toutes les 30k opérations qu'ils observent, en fonction des paramètres de la simulation.
Ces opérations $\trm{rename}$ sont générées de manière à assurer qu'elles soient concurrentes.

Dans un but de reproductibilité, nous avons mis à disposition notre code, nos benchmarks et les résultats à l'adresse suivante :
\begin{center}
    \url{https://github.com/coast-team/mute-agent-random/}.
\end{center}
